警察拘港台記者查車牌之際 申訴專員調查入境處拒《蘋果》查婚姻紀錄

查冊是傳媒查證真相的重要工具，政府卻逐步收窄查冊空間，警察甚至以虛報查閱車牌目的為由，拘捕追查7.21元朗恐襲警黑勾結真相的港台《鏗鏘集》編導蔡玉玲。除運輸署修改查冊「申請用途」外，去年入境處亦突然收緊出生及結婚紀錄的查冊規定，拒絕《蘋果》記者查冊申請。《蘋果》早前向申訴專員公署投訴，公署報告引述入境處指，傳媒可以公眾利益為由申請查冊，但記者其後再以傳媒身份申請卻再遭拒絕；《蘋果》就此再向公署投訴，公署今日回覆表示將進行全面調查。

《蘋果》記者於去年10月底在入境處轄下婚姻登記事務及紀錄辦事處申請翻查「香港結婚紀錄」，獲告知該處於同月已更改了查冊安排，任何人查閱他人的出生或結婚紀錄，需獲當事人授權，否則要提供合理原因供入境處審批。

申訴專員即將同廉政專員看齊，將來工作會輕鬆好多

真正既逃犯天堂